_3\. 那幅画 米开朗基罗的西斯廷天顶画。最后的审判》。拉斐尔。他在梵蒂冈美术馆的画作。

意大利人的绘画是其民族精神最完美的结晶，它的发展比雕塑更令人欣喜。即使这个民族只创造了辉煌灿烂的绘画流派，也足以确保他们的天才永垂不朽。在意大利绘画的发展过程中，没有发现任何令人不安的东西，但却呈现出一种植物有机生长的景象，它的蓬勃发展具备了一切条件。这门最温顺的艺术热切地吸收着当时所有的教育材料。它始终以宗教为基础，从中汲取内在的生命力，但最终并没有将自己封闭起来，不受古典异教的影响。雕塑之于古代宗教，绘画之于基督教，甚至在更大程度上：它是最亲密的艺术宠儿，是被选中的神秘解释者，也是它最有力的器官。它在文化史上占据的重要篇章之所以具有如此巨大的魅力，正是因为它为整个人类教条史、为各个时代最内在的观念和情感创造了色彩斑斓的印记和躯体。曾几何时，在基督教思想堕落为物质偶像崇拜的过程中，它曾以色彩或马赛克的形式向野蛮的人类展示其神或圣人的相应形象，但即使在这些形象中，它仍然保留着一丝思想性。后来，它慢慢放弃了拜占庭主义，直到乔托出现了更纯粹的形式世界和圣母般的美的理想。从那时起，绘画逐渐从超自然和教条主义回归自然。它重新发现了被轻视的身体，并使灵魂与之和解。它摒弃了等级制和僧侣式的丑陋，在不损害艺术之花的前提下提升了美感。它遭受了异教文艺复兴在信仰、思想和品位方面引起的巨大动荡的影响。它不再局限于神学过程的象征，而是实现了美学思想的美丽感性生命。

它的理想变成了艺术；它的法则是自然与思想的完美交融，即表现美。它的素材来自基督教文化的所有领域。XVI 世纪的艺术在《圣经》世界和荷马的世界中如鱼得水。但是，即使拉斐尔、朱利奥-罗马诺迪隆、索多马和吉多-雷尼的古代作品可能也值得古典艺术家的肯定，但当时的绘画从未离开过它的历史土壤，而是在基督教文化史的领域中描绘了它最伟大的创作。它将《旧约》和《新约》中的人物塑造得完美无缺。

在朱利叶斯二世时代之初，十五世纪各流派的著名画家仍活跃在罗马，其他年轻力量也已引人注目。阿戈斯蒂诺-奇吉（Agostino Chigi）于 1507 年将佩鲁吉诺（Perugino）、西格诺雷利（Signorelli）和索多马（Sodoma）带到罗马，并在梵蒂冈作画。威尼斯人塞巴斯蒂亚诺-德尔-皮翁博（Sebastiano del Piombo）声名鹊起，佩鲁齐（Peruzzi）是这个时代最杰出的天才之一，他用美丽的特雷塔（terretta）或明暗对比壁画装饰了罗马的宫殿。随后，米开朗基罗和拉斐尔这两位大师的出现赋予了绘画最高的纪念碑地位。

1508 年 5 月 10 日，米开朗基罗开始在西斯廷礼拜堂绘制天花板，朱利叶斯二世希望在这里完成他叔叔为这座礼拜堂绘制的装饰画。如果瓦萨里（Vasari）和孔迪维（Condivi）的报道属实，那么委托米开朗基罗创作是布拉曼特（Bramante）和其他人嫉妒的结果，他们想揭穿这位艺术家，而米开朗基罗只是犹豫不决地开始了壁画创作，这对他来说还是第一次。他的任务非常艰巨。他在一系列无与伦比的画作中展现了《圣经》中关于创世、人类堕落和救赎的神话。他深邃的天性将他吸引到了《旧约全书》中。在犹太教的《圣经》中，蕴藏着人类最原始的奥秘、人类文化的基本思想以及人类最古老、最永恒的未解之谜。米开朗基罗最巧夺天工的雕像--大卫、摩西、利亚和拉结，都出自《犹太教圣经》。他沉浸在这些奥秘之中，创造了不朽的人物形象，具有最高的独创性。他以雕塑家的身份作画，他在西斯廷的色彩诗歌就是雕塑绘画。米开朗基罗从未节制过他的力量，这种力量将他推向暴力，就像他的 "造人"、先知或那些 "西庇阿 "一样美丽，在这些作品中，他将希腊女神理想中的女性与世界末日的存在结合在一起，创造出真正悲剧性的崇高之美，如《西比拉-德尔菲卡》。

这幅作品于 1512 年 11 月首次亮相，便引起了热烈的反响，无论是构图的理想尺寸，还是绘画和雕塑的整体完美程度，都让人赞叹不已。在米开朗基罗之前，还没有哪位画家能如此宏大地描绘自然，并如此自由大胆地塑造自然。"瓦萨里说："这部作品过去是，现在也是我们艺术的明灯，它给绘画带来了巨大的鼓舞和光明，足以照亮黑暗了这么多世纪的世界"。同时代人对米开朗基罗的评价并没有软化，因为这件令人钦佩的作品至今仍被认为是米开朗基罗所有作品中最美的一件。批评家们怀疑《最后的审判》的价值，但从未怀疑过天顶画的价值。

多年之后，米开朗基罗才以《最后的审判》结束了他在西斯蒂纳的创作。作为一个造型艺术家，这幅画的主题对他一定很有吸引力，但作为一个哲学家，这幅画却让他很反感；这幅画向他展示了人类作为创造的终结者的整个激动人心的戏剧，天堂和地狱在可怕的对比中分道扬镳，无法和解。但丁将这一古怪的素材留给了画家们，或者说他注定了画家们要在这一素材上徒劳无功。因为没有人能够驾驭它，因为它无法被纳入视觉艺术的范畴。米开朗基罗本人似乎只在形式上找到了与他的画面原则的关系，那就是令人不寒而栗的奥古斯丁神学教条，尽管这幅画属于画家的灵魂已经沉浸在对世界的阴郁蔑视和神秘沉思中的时代，并且受到了他对虔诚的维托利亚-科隆纳的爱情的影响。

事实上，在他的 "最后的审判 "中没有任何真正的宗教内容，也没有任何和解的内容，这是一幅冷酷而亵渎的作品。如果说在西斯蒂纳的天顶画中，所有的巨型人物都内在地闪耀着灵魂生命的光芒，那么那里的一切则是精雕细琢的技巧和肌肉力量的努力，是身体的暴风骤雨和跌倒，充满了戏剧性的华丽，是对裸体的解剖学研究；是没有灵魂的新拉丁异教形式。基督的形象是如此亵渎运动，以至于这位世界的审判者伸手欲打，似乎只缺少一根代表尼米亚大力士的棍棒。最后的审判》于 1541 年圣诞节揭幕，因此带有新时代的印记，即教会对充满柏拉图思想的文艺复兴世界的美丽、自由人性的反动。

1508 年夏，拉斐尔首次与米开朗基罗一起出现在罗马。艺术的泰坦尼克号埃斯库罗斯与优雅的法老般的宠儿之间的对比最为强烈。米开朗基罗比拉斐尔更深邃、更独创、更自由，他想征服自然本身，并按照他的思想模式强行创造自然；这是他的报复，因为他举止得体，而在他举止不得体的地方，众人并不理解他艺术中的哲学伟力。但拉斐尔却毫不费力地向人们展示了生动的天性：他是幸福的襁褓中的孩子。他天性中的基本情调是抒情的，他的境界是生活的美丽表象，其中所有的不和谐都被和谐地化解了；这个幸福的人并没有深入到生活中的问题、矛盾和痛苦的神秘深处。他天才的魔力在于感觉；它作用于道德，而非智力。米开朗基罗从理智上否定了中世纪，显得如此完全自由和独创，以至于人们很难认识到他的艺术与过去的理想之间的联系。正如路德将宗教精神带出了教会的经院哲学，米开朗基罗大胆地将绘画精神带出了艺术的经院哲学，将最个人的自我作为自己的法则和尺度。然而，在拉斐尔身上，艺术的历史进程是非常清晰的。过去的理想在他的作品中依然熠熠生辉；他依然具有早期迷人的童真。在他的创作中，知识和信仰不自觉地融为一体，使作品洋溢着青春、幸福和满足的愉悦光彩。后人对拉斐尔的崇拜，甚至在本世纪初就已达到了虔诚的地步。可以说，拉斐尔是基督教画家的代表，或者说，他使基督教的艺术理想达到了经典的完美境界。

他来自翁布里亚的教会艺术传统。他的家乡远离古代雕像升起的土壤，尽管蒙特费尔特罗家族已成为自由世俗教育的中心，但这些影响在他童年时无法触及。他的父亲是一位圣徒画家。在翁布里亚画派中，拉斐尔呼吸到了与他天性相近的优雅精神，这种精神催生了奥塔维亚诺-内利（Ottaviano Nelli）、洛-斯帕格纳（Lo Spagna）和弗朗西亚（Francia）的精美画作。这个画派的太阳是圣母的理想，拉斐尔一直忠实于这一理想。他的老师佩鲁吉诺是翁布里亚最伟大的宗教绘画大师。如果说人们还能从莎士比亚身上辨认出他的戏剧前辈（包括英国人和意大利人）被他掩盖的特征，那么佩鲁吉诺的面貌则更清晰地浮现在拉斐尔的画作中。观察前者逐渐吸收后者的精髓，直到学生形成自己的风格，是一件非常有魅力的事情。1503 年，他在锡耶纳的 Libreria 图书馆帮助平图里基奥作画。1504 年秋天，他来到佛罗伦萨，受到这座城市科学启蒙运动和自然主义绘画流派的影响。在那里，他研究了古物以及米开朗基罗和莱昂纳多的漫画。他摆脱了翁布里亚画派的狭隘束缚。他在佛罗伦萨和佩鲁贾之间来回穿梭，在这里和那里工作，1508年夏天，当他接到去罗马的召唤时，他又回到了这座城市，这要归功于他的同胞布拉曼特。他的天才已经在令人惊叹的作品中显露出来：《玛丽加冕》（梵蒂冈）、《Sposalizio》（布雷拉）、《圣母Ansidei》和《Conestabile》（佩鲁贾）、《del Cardellino》（乌菲兹）、《del Giardino》（维也纳）、《Bella Giardiniera》（巴黎）、《del Baldacchino》（皮蒂）、《埋葬》（博尔赫斯画廊）。

在罗马的土地上，在与当时最有教养的人的接触中，拉斐尔现在能够赋予他迷人的才华以最广阔的视野，并通过对古代的研究来丰富他的艺术，同时又不失翁布里亚的优雅，从那里流淌出最有灵魂的魔力。在他最美丽的人物中，个性具有一种难以言喻的精神透明度。即使是充满自然气息的人物，也保持着无激情的清晰和思想性。他笔下的女性充满了生命力和现实感，但却只有 Charis 所拥有的感性。

朱利叶斯二世委托拉斐尔在尼古拉五世建造的梵蒂冈地板上绘制教皇起居室，因为出于对亚历山大六世的憎恨，他没有占用博尔吉亚套房的大厅。皮耶罗-德拉-弗朗西斯卡和布拉曼蒂诺、巴托洛梅奥-德拉-加塔和卢卡-西格诺雷利在尼古拉五世时期就已经在这里画过壁画，后来又在西斯笃四世时期画过，但佩鲁吉诺和索多玛是在朱利叶斯二世时期画的。教皇在看到拉斐尔的画作后将其扔掉，出于虔诚，他只保存了后两位艺术家的几幅天花板画作。拉斐尔从 1508 年底开始绘制这些诗句，直到他去世共创作了 12 年；事实上，他在康斯坦丁诺厅的最后一幅画是在他去世后由他的学生完成的。

尽管这些作品并不是拉斐尔艺术成就最高的作品，但作为一个世界时代的文化历史纪念碑，它们的重要性确保了这些著名作品在拉斐尔作品中的崇高地位。在拉斐尔的诗篇中，大师的任务是描绘人类文化的主要方向。为了达到这样的整体意识，艺术必须首先吸收人文主义的全部内容。向这种思想高峰的飞跃是危险的，因为它进入了一个陌生的领域。它有可能在抽象概念中迷失自我，再次创造符号而不是身体。如果说在《莱舍-德尔菲斯》（Lesche Delphis）中，波利尼奥特描绘了阴间和特洛伊的陷落，他不得不将人物的名字放在人物下面，尽管情节是可以理解的，那么在《争论》和《雅典学派》中，这就更有必要了。在这些本身就不适合作为绘画艺术作品的画作中，将不同时代的人物组合在一起的不是情节，而是抽象的概念行为，而只有柏拉图、阿基米德、毕达哥拉斯等名字赋予了他们意义。赋予他们意义。

为了表达崇高的思想，"贞节牌坊 "包含了拉斐尔在梵蒂冈创作中最杰出的作品。因为人类思想最重要的领域都在这里以理想而深刻的构图表达出来：哲学、神学、法学、诗歌，以伟大的行动和美丽的形象加以描绘。救世主和宗主教、使徒、教会博士和教皇、中世纪的圣徒、从雅典和异教徒到阿维罗埃斯的哲学家、阿波罗和缪斯女神、古典诗人和现代诗人、查士丁尼和特雷博尼安努斯以及颁布法令的教皇格里高利九世、学者托马斯-阿奎那和被作为异端处死的萨沃纳罗拉都被描绘在同一个房间的墙壁上，形成了一条来自异教和基督教的巨大文化精神链。

中世纪教会的狭隘视野在那时被打破了。一位教皇竟敢蔑视教父们的教导，认为异教徒无论在世界上有多么伟大的美德和名声，都是无可救药的。当朱利叶斯二世看着他起居室里的画作时，他的目光当然更多地是注视着阿波罗和缪斯女神、苏格拉底和阿基米德，而不是那些枯燥乏味的宗主教和圣徒形象。教皇大厅里的画像表达了一位最大胆的改革者敢于在二十年后用热情洋溢的话语说出的话。茨温利在他的信仰告白中勾勒了一幅奇特的图画，描绘了未来所有圣人、英雄和贤人的集会；亚伯和以诺、诺亚和亚伯拉罕、以撒和雅各布将与赫拉克勒斯、忒修斯和苏格拉底、亚里士多德和安提戈努斯、努马和卡米洛斯、卡托内斯和西庇阿联合在一起，在上帝面前，一个善良、圣洁和忠诚的人都不会缺席。

当时的罗马教皇大肆采用世俗意识。在天主教会瓦解前不久，它仍然认为自己是世界的核心精神力量。朱利叶斯二世重新建立的教会国家的重要性被作为一项新的原则加了进来，欧洲的等级统治和教皇们的世界政治都将永久地建立在教会国家的基础之上。瓦拉曾嘲笑过的君士坦丁捐献的寓言也被刻意描绘在相同的诗句中，而教皇对法国最世俗的战争也被美化，并通过赫利奥多鲁斯、驱逐阿提拉和奥斯蒂亚海战胜利的形象蒙上了宗教的面纱。除了《争论》和《波尔塞纳弥撒》之外，神学在拉斐尔的诗篇中都退居次要地位，重点都放在政治和文化历史思想上。

拉斐尔于 1511 年完成了《塞格纳图拉》（Stanza della Segnatura），朱利叶斯二世亲眼目睹了《赫利奥多鲁斯之室》（Heliodorus Room）最重要画作的完成。当这位教皇看着宫殿和西斯蒂纳的壁画时，他可以对自己说，最伟大的历史绘画杰作都是在他的授意下在梵蒂冈创作的。他怀着崇高的目标所创建的一切，以及布拉曼特、米开朗基罗、拉斐尔和罗马其他美术领域的大师们根据他的想法所创作的一切，确实是如此具有划时代的意义，以至于古典主义的黄金时代以其创始人朱利叶斯的名字命名比以其幸福的继承人利奥的名字命名更为恰当。朱利叶斯二世的伟大之处在于他所给予的推动力和他的人格力量，他的人格力量往往在他的时代留下深刻的烙印。这些推动力催生出的作品将在他的有生之年后继续产生影响，它们本身就是这位教皇一生的永恒纪念碑，本身就值得尊敬。当他像西克斯图斯四世（Sixtus IV）一样被雄心勃勃的计划所困扰时，他让人创作了这些作品；当意大利战火纷飞时，当分裂令罗马教皇感到恐惧时，当敌人威胁要在拉文纳战役胜利后征服罗马城时，他在罗马创作了最令人惊叹的和平作品。
